[被重力束縛的靈魂]台灣空軍教官分析日本f35第一跌事件

近日許多媒體報導日本F35失事係由於飛行員空間迷向所致，我把防衛省的新聞稿以及航空自衛隊公布的失事過程概要看過一遍後，發現其實主要肇因更應該是G LOC(Loss Of Consciousness 大G昏迷）。

所有的戰鬥機飛行員都曾在地面訓練或實際飛行時，經歷過空間迷向的體感錯覺，藉由訓練讓我們認知自己的體感經驗在某些飛行情況下是不可信賴的。產生錯覺後只有不斷告訴自己相信儀表，立即進入儀器飛行狀態或不正常狀態改出動作，以避免更進一步惡化到無法挽回的境地。

根據空自資料，0409失事的飛行員，F35飛行時數還不到60小時，這個時數不論塞進美軍的F-16、法國的幻象或台灣的IDF換裝計畫，根本都還達不到空對空課目的完訓標準。換言之飛行員對系統的熟悉程度與操縱性能認知，都還在非常粗淺的摸索階段。雖然目前模擬機功能日趨完備，已經可以取代許多飛行訓練，但亦僅止於儀器(IN)、編隊(FF)、基本戰鬥動作(BFM)、空中戰鬥動作(ACM)以及雷達攔截(AI)等部分科目的部分架次。其他更多與立體動作相關的大G力或生理體感課目，仍須透過上天實際操作過後，才能領略其中精妙。

相關資料顯示，當時四機起飛後在空域進行夜間戰鬥訓練，長機對二號機完成攻擊後呼叫戰果(2 kill)，因為附近空域同時有美軍在三萬六高度活動，戰管為了避免接近而要求長機下降高度。長機回答後立即推頭壓坡度下降，然而此時似乎長機油門應該還停留在軍用或AB大推力情況。因此短短20秒內就下降了16000呎，下降率已經超過45000 FPM，隨即戰管再次呼叫長機左轉，長機表示領知並呼叫KIO(Knock It Off,停止操作)結束這回合戰術演練時，飛機卻在極短時間內變換航向，換言之當時應以持續大G大速俯衝姿態朝海面撞擊。最後在不到15秒時間，長機以超過1100公里的時速消失在雷達幕上。

這樣的報告基本上排除了早先因為F35供氧系統多次故障而可能造成本次飛行員缺氧的疑慮，也可以排除因為其他機械故障導致無法挽回的悲劇。

所有戰鬥機飛行員都知道，在戰術過程中油門可能會配合與目標機的相對接近率與攻擊角度，從IDLE到AB全範圍的快速移動。因此在聽到Knock It Off後，第一個反射動作應該就是改平飛機並迅速定置好適當的油門位置。相信在這個反射動作養成前，許多小隊員都曾因為油門還放在軍用或以上，而被教官K得滿頭包。

我曾數度進入F35模擬機座艙，實際評估這種新型態人機介面(PVI, Pilot Vehicle Interface)的操作感覺。F35座艙儀錶板就像一塊巨型的IPAD，沒有具體的形象，所有資訊都是數位顯示，可以根據飛行員自訂何種數據放在何種位置，因此學員沒有蓋目測驗。相對地由於沒有視覺化定型參考，因此飛行員無法像進入傳統戰機座艙後，一張開眼就知道這是F-16、那是F-5；右邊這排是發動機儀表、左邊那排是雷達與RWR，在沒有時間思考的緊急狀況下，無法下意識的定焦找出所需的資訊而進行改正。

當然，有人認為F35先進的頭盔已經納入許多資訊，飛行員應該可據以進行姿態改正。

其實高G狀態下，身上任何增加的重量對飛行員來說都是負擔。由於F35頭盔連結機身上的許多sensor，飛行員甚至可以藉由機身鏡頭看穿地板正下方的景象與躲在機身死角的目標。雖然透過輕量化等各種努力，頂著頭盔在九倍重力下也像頭上跨著一個成年女生死命往下壓，更不用說因為大G引起的眼球震盪無法對焦，以及視野逐漸縮小的灰視(grey out)或全然視盲的黑視(black out)了。

空間迷向的錯覺不會因為飛行時數的多寡而增減，因為那是生理的自然反應。然而空間迷向後的自覺認知與動作改正，卻可以透過經驗的積累與訓練，將空間迷向對飛行的衝擊降到最低。F-16是第一架9G戰機，泡型座艙加上座椅後傾，飛行員一下子進入了與過往戰機完全不同的操作環境中，飛行失事率卻也一下子大幅攀升。

此次F35失事時點軌跡圖公布後，可以發現飛行員在推頭下降時仍有意識，然而在戰管要求左轉時卻回應了早應該喊出來的Knock It Off且開始改變軌跡。在如此大下降率以及高速情況下，即使飛行員立即放減速板收油門同時機翼改平帶滿桿，也會因猛烈的G力而喪失意識，因此日本航空自衛隊推斷飛行員遭遇了G LOC問題。受過九G離心機訓練的人都知道G LOC的可怕，因為G LOC可以在G力產生時瞬間發生，也能在G力減弱時瞬間消失，而從G LOC醒來的人也幾乎完全不知道剛剛經歷了甚麼事，換言之在G LOC期間人們是完全喪失了所有感官的認知功能，有興趣的人可以在網路視頻中輕易找到這些匪夷所思的影片。

科技發展的結果，到頭來不可避免的疑問就是人類到底有沒有辦法駕馭這些科技。有人載具的限制早已不是科技天花板，而是因為人類的體能與認知的極限。試飛工程中探討的PVI人機介面這個領域，應該是有心投身解決這長懸難題的青年學子們，可以參考的方向。

基於科普，歡迎分享